\section{Conclusion}
Dans ce chapitre, les étapes qui ont mené à la rédaction d'un premier article dont le sujet est les patrons de conception pour l'ajout de comportements adaptatifs dans les interfaces usagers graphiques ont été présentées.

La méthodologie de recherche des concepts et d'élaboration d'une synthèse des solutions depuis laquelle les patrons de conception ont été élaborés a été présentée. Brièvement, il s'agit d'un procédé itératif où la recherche des concepts est concentrée sur une préoccupation précise de l'adaptation tirée des enquêtes du domaine pendant la période d'une itération. Pendant cette même période, ces concepts ont été appliqués dans des prototypes et, une fois formalisés après plusieurs itérations, implémentés en tant qu'artéfacts dans une librairie de référence nommée AdaptivePy.

Comme les patrons de conception visent directement les interfaces usagers graphiques, certains choix ont été faits pour mieux servir ce domaine d'application. Plus particulièrement, certains types d'adaptation qui ne sont pas rencontrés dans le contexte des interfaces graphiques ont vu leurs concepts spécifiques omis, par exemple dans le cas des systèmes distribués en réseau. Aussi, la neutralité au niveau des \emph{toolkits} n'a pas été considérée comme une fonctionnalité clé, mais les détails spécifiques à Qt ont été omis pour que l'étude de cas soit la plus portable possible tout en restant représentative de l'implémentation réelle.

Le chapitre suivant est une reproduction du premier article introduit dans le présent chapitre. Les concepts retenus sont expliqués en détail, les patrons de conception sont présentés et le prototype développé pour l'étude de cas montre leur utilisation dans un contexte réel. Ce dernier a été réalisé avec la version 0.1.2 d'AdaptivePy telle que distribuée sur PyPi\footnote{\url{https://pypi.python.org/pypi/adaptivepy/0.1.2}}.
